\section*{JOKENであんなことこんなこと}
\printauthor{情報工学科}{ふるつき}

\subsection*{ぽよぽよ}

　2IのJOKENの人（執筆時点）であるふるつきです。普段は宗教の話（後述）とかしてます。今回は、JOKENでこんなことができる、こんなことをしよう、こんなことがしたいみたいな話を書きます。どうぞよろしく。あとあれです。JOKENに是非入ってください。あんまり多くても困るなーとは思いますが、そんなのはきっと夢物語。よほどのことがない限り（たとえば私の文章がよすぎてみんなJOKENに入りたくなるとかそういう非現実的なこと）、数は単純に力になるでしょう。あと、母数が多いほど優秀な個体の数は増えると思います。

\subsubsection*{前注意}
  \begin{itemize}
　 \ item この文章では、度々現れる専門用語の解説はしません。紙面と時間と力がないからです。フィーリングで楽しい感じを感じ取ってください。

   \item この文章は、パブリックドメインで公開されています。

　 \item この文章は、github.com/theoldmoon0602/jokenofflineで公開されています。内容に不満・不備等がございましたら、issueまたはpull requestにてご連絡ください。
　\end{itemize}

\subsection*{JOKENでゲーム開発}

　年頃の高専生ならばゲーム開発です。ゲーム作りに高専に来た方は、JOKENに入るか、げんしけんに入るかそれとも家で作るかしましょう。意識の高い方はお家でやるのが合っていると思いますし、十分にゲーム作りの実力や経験を積んでいる方はげんしけんに入るといい感じだと思います。それ以外のひとはみんなJOKENに入るといいです。

　今のところJOKENでは、Python2.7系のPyGameを使ってゲームを作る人がいて、Unityを学んでいる人が幾ばくかいます。広い世界と比べてみれば大したことのない出来栄えのものしか作っていませんが、後進への教育には力を注げそうな感じではあります。高専で最初にゲーム作りに触れるならそう悪い選択ではないと思います。

　私はもう少しHSPとか触れるようになりたい感じです。

\subsection*{JOKENでアプリケーション開発}

　某かのアプリケーションを作りたいというのも思春期です。アプリケーションを作りたい方はJOKENに入るか、それとも家でやるかだと思います。JOKENにはJavaでAndroidアプリを作るひとがいて、これはかなりの出来だとおもいます。ちょっと教えてくれる人、一緒に開発するひとがいたらいいなーと思うなら、JOKENに入りましょう。それから、JOKENにはEclipseやAndroidStudioといった重たい統合開発環境にめげないマシンが複数台用意されているのでお家のマシンでは心許ないという方にもオススメできます。

　Androidアプリケーション以外では、現在の部員ではあんまり対応できません。そこはあなたがJOKENに布教することになります。染まりやすい先輩を染めてしまいましょう。

　私は、Android Studioのインストールからですね。つい最近（執筆時点からみたつい最近であり、みなさまのお手元に届く頃には半年以上は昔の話になっていそうです）、v2系が出たらしいので触ってみたい感じはあります。

\subsection*{JOKENでCTF}

　CTFはまだメジャーにはなっていないでしょうし、この文章を読んでいる人に一人でもCTFを知っている、あるいはCTFerであるという人がいれば、それはこの上のない僥倖。あなたは今すぐJOKENに入ってくださいおねがいしますなんでも。

　CTFについて、ざっくりと説明すれば、要するにコンピュータ関連のクイズです。少しばかり､コンピュータセキュリティに偏っています｡誤解を恐れずに言えば、ハッキングコンテストです。これも過言ですけれども。しかしまあそんなところです。
　
　\sout{ハッキングコンテスト}CTFではどんなことをするのでしょうか｡例えば､暗号を解読します｡今時のしっかりした暗号は簡単には解けませんが､そうでもない暗号は簡単に解けたりします｡ \textit{vs lbh pbhyq qrpvcure guvf zrffntr, wbva gb wbxra fbba!}
　
　CTFでは､アプリケーションの解析をすることもあります｡Webサービスに何かまずいところはないかを調べたりもします(現実のサイトにも結構あって､顧客情報が他に見えてしまったりする事案ってあります｡やると犯罪です)｡あといろいろやります｡いろいろ｡知識とか技術がいろいろ身について楽しいです｡

　CTFの説明かなり適当なので詳細についてはぐぐってもらうとして、CTFやりましょう。今のところJOKENではCTFは扱っていませんが、私が頑張ってCTFやる所存です。CTFerをとてもとても求めています。

\subsection*{JOKENで競技プログラミング}

　CTFよりはもう少しメジャーかな、という程度の競技プログラミングです。競プロerがおられましたプロ趣味問わず、JOKENに入会してください。

　競技プログラミングは、実装とアルゴリズムに重きを置いた競技です。ある問題のソリューションとなるプログラムを書きます。プログラムを書捨てたい方には向いているかもしれない。

　これも説明適当ですみません。ぐぐってください。興味を持ったらJOKENに入ろう。

　私は競技プログラミング雑魚勢です。この一年くらいはやってないです。

\subsection*{JOKENでLinux}

　JOKENの人々の多くはWindowsよりもMacよりもLinuxが好きです。Unixは怖くて触れません。
　LinuxというフリーでサイコーなOSをいじる、環境構築が好きな人もやっぱりJOKENにいます。ArchLinuxという、ちょっと初心者向けとは言い難いOSのインストールとかをやっています（実は、これはこの狭い世界では意外と人口の多い趣味です）。

　Linuxで何をするかといえば、格好良い環境を作ります。自分好みのパソコンに染め上げます。たとえば、デスクトップ環境をいじったり、エディタをいじったり、好きなブラウザを入れて、好きなフォントを入れて、最高のターミナルエミュレータを作ります。

　あるいは、なんかすごいコマンドを打って格好をつけます。これはMacでも大体同じようなことができます。

　Unix系のコマンドを扱えるようになりたい、Windowsには飽き飽きした、Linuxなんか格好良い、Linusに惚れたという方はぜひJOKENにお越しください。

　私はお家のノートパソコンにArchっぽいOSを入れています。この文章は、そのOSで書いてます。Cinnamonというデスクトップ環境の上で、ChromiumでGoogle PlayMusicを使ってNext Lifeを聴きながら、geditしてます。

\subsection*{JOKENでVim}

　\textgt{Vimは世界です。}

　Vimというのはエディタです。文章の編集をするためのものです。これが良く出来ていてVimで文章を扱うのも楽しいし、Vim自体のカスタマイズをするのもとても楽しいです。そういう楽しいがいっぱい詰まっているのがVimです。

　あるいは、Vimではなくて、EmacsやSublime TextやAtom等のテキストエディタもありますが、このあたりは宗教上の理由で深くは触れません。でも今年（執筆時からみて）はEmacsをちょっとやってみてもいいかな、という気持ちになっています。Emacsを触らずにVimを語ることはできないほど、EmacsはVimにとって大きな、重要な存在だと私は思っています。

　最近宗教を更新したので、最近のメインなエディタはNeoVimです。Vimと大体一緒です（ウカツにこういうことをいうと消されそうで怖いな）。

　身も蓋もないようなことを書いてしまえば、環境構築にしてもエディタにしても、盆栽です。ただ、盆栽には人を惹きつけてやまない、熱中させる、何かがあるのです。

\subsection*{JOKENでプログラミング言語する}

　ちょっと意味のわからない文になりましたが、つまりはプログラミング言語するということです。たとえばC++するとか、Javaするとか。プログラミング言語はたくさんありますよね。C#もそうだしLispとかHaskellとかRubyとかPythonとか。あるいはBrainf*ckやLazy Kなどという一風変わったプログラミング言語に挑戦することも、極上の楽しさをもたらしてくれるに違いありません。

　プログラミング言語の楽しみ方というのは、言語ごとに違います。きっと、一番わかりやすいのはRubyでしょう。Rubyは書いていて楽しい言語です。例えばメソッドチェーンが楽しい。

\begin{verbatim}
'welc0me t0 pr0gramming world!'.gsub('0', 'o').split.map(&:capitalize).join(' ')
\end{verbatim}

　どんどんとメソッドがつながっていって、一行にすっきりおさまると、なんだか楽しい!!!　ってなりますよね。

　Rubyの楽しさは他にもあります。メタプログラミングができればサイコーですね。

　Ruby以外の言語にも楽しさはあります。「こんな記法が！」「なんでこの挙動になるの？」「このコード読めねぇ！」などなど。Haskellで隅から隅まで純粋なプログラムを設計すると心が洗われます。C++では高度なコンパイル時計算が可能です。

　あなたもJOKENでプログラミングに染まりませんか？　JOKENで使われる言語としてはPythonが主で次点でJavaというところですが、いろんな言語を楽しみたいという思想の人間もちょっとだけいます。

　
\subsection*{JOKENでゲーム}

　あんまり大きな声では言えませんが、JOKENのハイスペックなマシンはゲームにも向いています。ただ、わざわざJOKENに入ってまでやることでもないような気がします。

　私ならJOKENでゲーム作って、「なにこのクソゲー！！！」とか言って楽しみますね。

\subsection*{JOKENで{\TeX}}

　{\TeX}あるいはそれに連なるアプリケーションをご存知でしょうか。由緒ある、高名な、文書作成ソフトです。組版に使ったり、数式を美しく書くために使えます。イケてる高専生は、これを使ってレポートを書きます。これを使って書け、と指定される場合もあります。今時ならば、WordやWriterやAbiWordの機能が充実しているのでそちらを使うのも良い手段ですが、快楽を求めるならば{\TeX}を使いましょう。

　JOKENにも{\TeX}を使う人がいます。実は、JOKENでは{\TeX}はそれなりに必要とされる技能であり（たとえばこの文章も{\TeX}の形式で提出するようにいわれています。私はMarkdownのようなもので書いていますが）、一年か二年も在籍すれば勝手に身についてしまいます。

　日々をレポートに追われる高専生活で、レポートを快楽の源とするならば{\TeX}は欠かせません。JOKENでレポートで{\TeX}で苦しいほどに心地よい生活を送りましょう。

　私は今のところ、レポートの作成にはLibre Writerを使っています。{\TeX}とは数えるほどしか付き合ったことがありません。

\subsection*{JOKEN}

　さて、JOKENでやってることややりたいことや、それからやって欲しいことをいくつか挙げてみました。今はまだどれくらいの分量なのか、何ページ相当なのかということがわかっていない状態ですが、他の人の文章よりもかなり短く、内容が薄いものが出来上がったのではないでしょうか。私自身、自分が語ることのできるものの少なさにとても驚いています。私はもうちょっとやれると思っていた。

　もちろん、ここに書いたことがJOKENの全てではないですし、ましてや情報処理のすべてではありません。機械学習とかデータマイニングとか画像処理音声処理その他諸々、私が全然触れない、知らない分野はたくさんあります。あなたが興味を持つのはそういう分野かもしれません。そうなったらば、ぜひ、"""JOKENに入って"""、そういう楽しいことをやってください。JOKENには情報処理に興味のある人と、ちょっとした環境が用意されていて、ひとりでやるよりももう少し楽しいかもしれません（書いていてふと、じゃあ研究室にとっとと配属されればいいじゃんね、と思った。そのようなことがみとめられるのかは知らないけれど。それはちょっとハードル高いという方にはJOKENおすすめです）。

　まあ少なくともJOKENにはこんなことをやりたいなーと思っている人が少なくとも一人はいるということです。高専に入学したてはプログラミングぜんぜんやれなくてつまらないでしょうから、ぜひはじめの一年はJOKENでプログラミング中心の生活をしましょう。

　私はもうちょっと精進できるようにします……。
