\section*{Pythonを使ったツイート}
\printauthor{情報工学科}{ふるつき}

\subsection*{ぽよぽよ}
　記事一個ではちょっと短くて足りない感じ（実はノルマがある）なので、もう一個手抜きの記事を書きます。ちなみに締め切りまで3時間を切っています。今回はちょっと締め切り過ぎてから提出しようかなーと考えていますが。レポートでこれをやってはいけません。私はやったことないのでわかりませんが、やらないが吉です。

\subsection*{ぽよぽよ}
　さて、この記事では、Pythonという汎用のLightweightLanguage(LL)を用いて、高専生が大好きなツイッターをするプログラムを作りたいと思います。簡単に、ツイートをするだけにしておきましょう。

\subsection*{Python}
　Pythonというのは、JOKENで一番流行っているっぽいプログラミング言語です。プログラミング言語のうち、LLという分類を受けるもので、簡単なプログラムをちょろちょろっと書く時には重宝します。競合するプログラミング言語としてはRubyなどが挙げられます。Pythonはインデント（空白）ベースの記法と、煩雑さを避けた構文でわかりやすいと評判です。　

　プログラミング言語Pythonは進化を遂げてきました。現在もその途中であり、主として二つのバージョン、2.7系と3系が混在して使用されている状況にあります。この二つは同じ言語ですから非常に似ていますが、かと言って同じではありません。細かなところで違いがあり、バグやエラーの原因となっています。二つのバージョンの混在が混乱を呼ぶということをおぼえておいてください。あなたも今から混乱させられます。

　というのも、今回の私の記事では、Python3系を使います（正確には3.5.1）。しかし、おそらく、他の記事で紹介されるPythonは2.7系のものでしょう。他の記事で紹介されている（であろう）ため、わかりやすいだろうと思いPythonを使う記事を書きますが、どうしてもここは宗教上の理由により譲れないので、3系のPythonを使わせていただくこととします。混乱しないでください。

　私はPythonよりRubyが好きです。

\subsection*{早速やる}

　Linux系のOS上で、すでにPython3系が動作する環境が整えられているとします。3分クッキングで言う「出来上がったものをこちらにご用意しました」的な。

　それでは、いきなり飛ばして行きましょう。

\subsection*{必要なライブラリのインストール}

　いろんな人がプログラミングをやっているわけですが、AさんとBさんは同じことを行うためのプログラムを書いているかもしれません。例えばツイートするとか。そういうとき、Aさんが作ったものをBさんも使えたならば、Bさんはそのプログラムを作る手間が省けてハッピーですよね。AさんとBさんが全く同じプログラムを作るわけではなくても、ある一箇所では同じ機能が必要になるかもしれません。例えばツイートするとか。そういうときも、一部分だけでも人の書いたプログラムを流用できると良いですね。

　そんな時に使えるのがライブラリという仕組みです。あるプログラムを、いろんな人が使えるような形（つまりライブラリ）にして配布すると、他の人はそのライブラリを使用して簡単にプログラミングができます。

　ツイッターをするためのライブラリはたくさん公開されています（みんな「俺のが一番だ」っていって作るので結局ライブラリはたくさんになります）。今回は、そのうちの一つを使って楽にプログラミングをします。

　コンソールで次のようにコマンドを打ちましょう。

\begin{verbatim}
  pip install twython
\end{verbatim}

　環境によってはpipではなくてpip3という名前かもしれません。また、うまく行かない場合はsudo pip install twythonとしてみてください。兎角も、これでライブラリの導入が叶いました。

\subsection*{開発者登録}

　ツイッターアプリを作るときは、まずアプリの登録を行わなければなりません。そんなに難しいこともないので、とっとこ済ませてしまいましょう。まずはお好きなブラウザ(Vimとか)でhttps://apps.twitter.comにアクセスしましょう。するとこんな感じ。

　迷わずsign inします。するとこんな感じ。

　迷わずCreate New Appします。するとこんな感じ。

　いろいろ情報をいれます。名前は他のアプリとかぶらないものを適当に。説明は10文字以上を適当に。WebsiteはツイッターのURLとかでいいでしょう。それから、規約に同意してCreateします。

　そのあとで、Keys and Access Tokensというタブの下の方から、Generate HOGEしたらとりあえず準備終わりです。後でまた訪れますが、それが面倒だという方は、今のうちに、
Application SettingsのConsumer KeyとConsumer Secret、それから、Your Access TokenのAccess TokenとAccess Token Secretをメモしておきましょう。

\subsection*{プログラムの書き始め}

　とりあえず、プログラムを書き始めましょう。お好きなVimを立ち上げてください。……というのは少し厳しいので（というかVimの操作を説明するのが面倒なので）、好きなエディタを使ってください。名前はtweet.pyとでもしておきましょう。
